料不夠選委票 陷UGL案 中央DQ梁振英

料不夠選委票 陷UGL案
中央DQ梁振英

113,643

適中字型
較大字型

■特首梁振英昨開記招宣佈不競逐連任，讀出聲明時一度眼泛淚光。謝榮耀攝
■特首梁振英昨開記招宣佈不競逐連任，讀出聲明時一度眼泛淚光。謝榮耀攝
【本報訊】盛傳對爭取連任充滿信心的特首梁振英，昨日在毫無先兆下宣佈以「照顧好家庭」為由，決定不尋求連任，轟動整個政圈。消息指今次非梁自願放棄，而是北京評估他無法得到過半選委支持，再加上UGL醜聞無法過關，結果前日知會梁不支持他連任。建制派與一眾梁粉對於梁的決定大表意外及可惜，民主派表示不應因此而鬆懈，仍要繼續匯聚民意力量，改變不民主制度。
記者：呂浩然

梁振英在過去幾個月均以「有消息會盡快通知」回應連任問題，但建制一直盛傳梁獲中央支持連任，而他過去數日仍頻頻落區與地區人士會面交流，似為連任鋪路。到昨午2時半，特首辦突然發稿通知，梁振英會在下午3時半會見傳媒，打後一個小時內，梁放棄連任的消息不脛而走，而梁見傳媒時神情肅穆，他在無發言稿下宣佈「不會參加下一屆行政長官選舉」，並解釋他要「在未來一段時間照顧好家庭」，若他尋求連任，選舉工程將令家人承受不能承受的壓力，因此他要在對社會的責任與對家庭的責任之間選擇。他續指自己有決定便宣佈是希望有意參選特首的人盡早知悉其決定。

梁拒闡明家庭理由
被問到是否因不獲中央批准才不尋求連任時，梁振英斬釘截鐵稱「絕對不是這回事」，強調中央「充份肯定和高度評價」其工作，隨即又溫婉地指「我嘅子女只有一個爸爸，我太太只有一個丈夫」。他在近8分鐘的講話中，雖多次被要求闡明其家庭理由，但他堅拒公開講及，又指不連任的決定是在過去「幾日」內作出，同時避談對下任特首人選的看法。梁之後到深圳出席活動，晚上到醫院探女兒，均未有回應記者問題。

梁粉感失望嘆可惜
港澳辦和中聯辦之後就梁的決定發稿，對此表示惋惜及尊重，而中聯辦的回應更比港澳辦長一倍，甚至稱許梁在推進民主、凝聚共識上的成績有目共睹。有消息指梁振英在前日才獲中央官員通知，指中央不支持他連任。主要涉及按北京評估，並無把握梁能在選委會中取過半數選委、即逾600人支持，以及梁振英收受澳洲UGL近5,000萬元而被廉署調查一事，後者更引證港區人大代譚惠珠年中時表示，下任特首不可涉及廉署調查。
梁振英不連任令梁粉大為失望，挺梁的民建聯周浩鼎頗為失落，周與曾提名梁的經民聯盧偉國都對梁的決定感意外及可惜，盧更誇獎梁在各種壓力下做好特首工作。工聯會黃國健亦稱梁「其實可以爭取連任」，「始終認為佢過去幾年唔係冇做嘢」，故對梁不連任感可惜。
曾敗給梁振英的全國政協常委唐英年感意外之餘，相信梁不連任「可以令到更多得到中央同埋市民支持、更加團結香港嘅人，更有空間出嚟參選」。曾屬唐營的立法會主席梁君彥亦在讚揚梁振英「好用心用力做嘢」的同時，批評梁與泛民的關係「差唔多係你死我活咁」，認為「呢個係唔好嘅」，冀下任特首能改善。行會成員、經民聯林健鋒坦言感到「有啲愕然」，他更透露梁的女兒梁齊昕入院已一段時間，故尊重梁以家庭理由不連任。
民主黨涂謹申則指，相信北京評估過，梁難以再在選委會中取得逾半數支持，所以不讓梁再參選，又稱一部份市民或許覺得今次是階段性勝利，但他提醒如希望香港有生天，仍需繼續匯聚民意，令中央不會選中另一個梁振英。
時事評論員劉銳紹相信，在挺梁氣勢不強下，北京考慮到讓梁連任可能對選委會選舉結果不利，加上北京計算到梁連任的弊端和不利因素，導致梁突然以家庭理由放棄連任。

下一則
傳習決定 保選委會選情